<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>






<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title>LEARN2CODE</title>
        <link>https://learn2code.dev/</link>
        <description>MemE is a powerful and highly customizable GoHugo theme for personal blogs.</description>
        <generator>Hugo 0.68.3 https://gohugo.io/</generator>
        
            <language>en</language>
        
        
            <managingEditor>longbkit@gmail.com (Lương Ngọc Long)</managingEditor>
        
        
            <webMaster>longbkit@gmail.com (Lương Ngọc Long)</webMaster>
        
        
            <copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</copyright>
        
        <lastBuildDate>Mon, 20 Apr 2020 09:02:34 +0700</lastBuildDate>
        
            <atom:link rel="self" type="application/rss+xml" href="https://learn2code.dev/rss.xml" />
        
        
            <item>
                <title>Event Chuyện nghề lập trình: giá gì mình biết khi còn sinh viên</title>
                <link>https://learn2code.dev/posts/event-chuyen-nghe-lap-trinh/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://learn2code.dev/posts/event-chuyen-nghe-lap-trinh/</guid>
                <pubDate>Sat, 11 Apr 2020 21:11:05 +0700</pubDate>
                
                    <author>longbkit@gmail.com (Lương Ngọc Long)</author>
                
                <copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</copyright>
                
                    <description><![CDATA[<h1 id="chuyện-nghề-lập-trình---giá-gì-mình-biết-khi-còn-sinh-viên">Chuyện nghề lập trình - Giá gì mình biết khi còn sinh viên</h1>
<p>Là cựu sinh viên Đại Học Bách Khoa TP HCM, từng công tác ở nhiều công ty outsource lớn như ELCA, Global Cybersoft, FPT cũng như tự khởi nghiệp, hôm nay mình ngồi nghĩ lại và bỗng thấy là trước giờ đã sàng lọc và phỏng vấn hàng trăm ứng viên, làm việc với hàng trăm đồng nghiệp với nhiều phong cách khác nhau, mình luôn để ý các bạn top performers có những đặc điểm gì, thói quen các bạn là gì. Cùng với vị trí hiện tại của mình cần luôn cập nhật bức tranh toàn cảnh của ngành, mình nghĩ vì sao không tranh thủ những ngày khó quên như thế này, lúc các bạn sinh viên đang có kì nghỉ bất đắc dĩ dài nhất từ trước giờ, để giúp các bạn định hướng được ngành lập trình hiện nay có những hướng đi nào, làm sao để chuẩn bị ngay từ những ngày ở trên giảng đường để có thể dễ dàng tìm được công việc tốt ngay khi tốt nghiệp (hoặc cả khi chưa tốt nghiệp), do đó mình sẽ tổ chức một series gồm 3 buổi online training định hướng vào thứ 7, CN và thứ 2 tuần sau, nhắm ngày 18,19, và 20/04/2020.</p>
<p><img src="/img/long-on-himalayan.jpg" alt="Long Luong" title="Một đỉnh núi trên dãy Himalaya"></p>
<p>Về nền tảng kỹ thuật, mình từng có nhiều năm kinh nghiệm làm việc trong lĩnh vực Computer Vision - công việc liên quan đến nhận dạng xử lý ảnh và Deep Learning ở Hàn Quốc. Đồng thời, cách đây 7 năm, mình đã cùng với 2 người bạn đại học sáng lập nên Công ty Cổ Phần VeXeRe, hiện đã giúp công nghệ hóa hơn 550 nhà xe và 2600 tuyến đường khắp Việt Nam, giúp hàng triệu người dân không còn phải xếp hàng mua vé. VeXeRe đã được Shark Dũng cùng nhiều nhà đầu tư uy tín ở Châu Á tin tưởng đầu tư. Hiện nay website vexere.com có hàng triệu lượt người dùng mỗi tháng, với nền tảng công nghệ theo hướng microservices trên nền Kafka làm trục giao tiếp, deploy lên Kubernetes cluster ở Google Cloud, tech stack chủ yếu dựa trên nền tảng javascript phổ biến, giúp team có thể dễ dàng hỗ trợ lẫn nhau và đi nhanh được (reactjs, nodejs, react native). Do đó, ngoài buổi online training sắp tới, nếu các bạn sinh viên có nhu cầu tìm hiểu sâu hơn về kỹ thuật, mình cũng rất sẵn sàng sắp xếp thời gian chia sẻ tiếp cho từng stack backend, frontend, devops.</p>
<p>Ngoài kỹ thuật, mình còn là người thực hành thiền nhiều năm. Điều đó đã giúp mình rất nhiều trong nhiều mặt của cuộc sống. Đi làm mới biết kỹ thuật giỏi chỉ quyết định tầm 20% sự thành công, 80% còn lại nằm ở tư duy, kỹ năm mềm, khả năng kiểm soát cảm xúc và sự tập trung hoàn thành mục tiêu. Do đó, 2 trong 3 buổi sắp tới mình có mời bạn Lưu Thúy Hường - Yoga &amp; Meditation trainer của phương pháp thiền Heartfulness đồng thời là Country Project Manager của GrabFood cùng mình chia sẻ thêm về các kỹ năng quản lý cảm xúc cũng như quản lý sự xao nhãng để giúp các em trang bị đủ những kỹ năng cần thiết cho việc hoàn thành chương trình học cũng như sẵn sàng cho môi trường doanh nghiệp sau này.</p>
<p>Các bạn quan tâm có thể xem chi tiết về nội dung từng buổi và đăng ký ở <a href="https://bit.ly/fb2-nghe-lap-trinh">https://bit.ly/fb2-nghe-lap-trinh</a></p>
<p>Đồng thời, đừng ngần ngại share lên facebook cho các bạn mình cùng biết nhé, mình sẽ cố gắng chia sẻ những gì tinh túy nhất từ lúc đi học đến lúc quản lý một team lớn cũng như làm startup như bây giờ.</p>
]]></description>
                
                
                
                
                
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://learn2code.dev/categories/%C4%91%C3%A0o-t%E1%BA%A1o-tr%E1%BB%B1c-tuy%E1%BA%BFn/">Đào tạo trực tuyến</category>
                                
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://learn2code.dev/categories/s%E1%BB%B1-ki%E1%BB%87n/">Sự kiện</category>
                                
                            
                        
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://learn2code.dev/tags/online-training/">online training</category>
                                
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://learn2code.dev/tags/event/">event</category>
                                
                            
                        
                    
                
            </item>
        
            <item>
                <title>Sếp nhớ trả lương em gấp 10 nha (phần 5) - làm việc sâu</title>
                <link>https://learn2code.dev/posts/10x-engineer-part-5/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://learn2code.dev/posts/10x-engineer-part-5/</guid>
                <pubDate>Wed, 25 Mar 2020 21:11:05 +0700</pubDate>
                
                    <author>longbkit@gmail.com (Lương Ngọc Long)</author>
                
                <copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</copyright>
                
                    <description><![CDATA[<h1 id="focus-and-deep-work-là-gì-và-phương-pháp-rèn-luyện-kỹ-năng">Focus and deep work là gì và phương pháp rèn luyện kỹ năng</h1>
<p>Như đã hứa ở phần 1, phần 5 này mình sẽ dành để chia sẻ sâu hơn về kỹ năng kinh khủng nhất của một kỹ sư CNTT, đó là focus như tia laser và output như mùa lũ về.</p>
<p>Bạn có thể xem lại các phần trước tại đây:</p>
<blockquote>
<p><a href="https://learn2code.dev/posts/10x-engineer-part-1/">Sếp nhớ trả lương em gấp 10 nha (phần 1)</a></p>
</blockquote>
<blockquote>
<p><a href="https://learn2code.dev/posts/10x-engineer-part-2/">Sếp nhớ trả lương em gấp 10 nha (phần 2)</a></p>
</blockquote>
<blockquote>
<p><a href="https://learn2code.dev/posts/10x-engineer-part-3/">Sếp nhớ trả lương em gấp 10 nha (phần 3)</a></p>
</blockquote>
<blockquote>
<p><a href="https://learn2code.dev/posts/10x-engineer-part-4/">Sếp nhớ trả lương em gấp 10 nha (phần 4)</a></p>
</blockquote>
<p>Cảm hứng để mình viết và talk về chủ đề này là khi may mắn được đọc cuốn sách Deep Work của Cal Newport, mặc dù khái niệm và tầm quan trọng của sự tập trung mình đã có cơ duyên tiếp cận từ trước đó nhiều năm, khi mình có duyên được làm việc chung với một anh bạn khác. Anh bạn này thú vị ở chỗ, anh ta đã tự xây dựng được một skill kinh khủng, có thể master được một vấn đề phức tạp và hoàn toàn hóc búa chỉ trong một thời gian ngắn tính bằng vài ngày hoặc vài tuần tùy theo vấn đề. Master vấn đề ở một cấp độ mà nhiều người mất đến cả vài năm vẫn không thể đạt được tới trình độ đó. Vì sao lại như vậy? Mình tóm lại một số cách ứng phó với vấn đề của anh bạn ấy.</p>
<h5 id="1-đeo-bám-vấn-đề-gian-nan-không-hề-nản">1. Đeo bám vấn đề, gian nan không hề nản</h5>
<p>Điều này theo mình nhận xét là không dễ chút nào, vì đứng trước khó khăn nếu bạn thực sự &ldquo;gian nan không hề nản&rdquo;, thì hiện tại chắc bạn đã khá là thành công rồi. Đây là một tính cách rất rõ thể hiện ở những người thành công. Các tỉ phú tỉ đô trên thế giới không ít lần thất bại trắng tay, và lại đi lên từ đó, Jack Ma hay Elon Musk đều là những minh chứng sống cho sự đi lên từ gian khó.</p>
<p>Khi nhìn vào cách người bạn của mình đối diện với vấn đề, mình thấy một sự tò mò, một khao khát vượt lên thách thức rất mạnh mẽ từ bên trong, thỉnh thoảng cả sự hiếu thắng và mong muốn chứng tỏ bản thân của mình. Tất cả những điều đó khiến người bạn ấy xoay vần với vấn đề sáng đến tối, ngày này qua ngày khác mà không thấy chán nản hay muốn từ bỏ.</p>
<p>Còn bạn thì sao? Nếu bạn chưa xây dựng được tính cách này, dưới đây là một số bí kíp dành cho bạn</p>
<ul>
<li>Sống chung với vấn đề thay vì cảm thấy khó chịu với vấn đề</li>
</ul>
<p>Bạn có thể thử hình dung ra nhiều góc nhìn, coi vấn đề là con mồi và bạn là thợ săn, hay coi vấn đề là thử thách và bạn là người đi vượt thử thách, hoặc coi vấn đề là bạn bè và sống chan hòa với nó. Thay đổi tư tưởng như vậy, bạn sẽ thấy nhẹ nhàng hơn và duy trì thái độ tích cực khi đối diện với vấn đề hơn. Xét cho cùng, cuộc sống không phải đáng sống hơn vì những thử thách bất ngờ hay sao?</p>
<ul>
<li>Biết tận dụng cảm giác khó chịu và tức giận khi đối diện với vấn đề</li>
</ul>
<p>Không ít bạn có cảm giác khó chịu và tức giận khi đối diện với vấn đề, với những trường hợp này, hãy chủ động dùng cảm giác đó để đối diện với vấn đề mạnh mẽ hơn. Sự tức giận cũng có những năng lượng tích cực rất tốt, nó mang năng lượng của hành động. Hãy dùng năng lượng hành động để giải quyết vấn đề. Tuy nhiên, luôn tỉnh táo để không bị các cảm giác đó lấn át bạn, nếu không bạn sẽ rơi vào tình trạng quá tải, và cảm giác nóng vội giải quyết vấn đề sẽ khiến bạn dễ nản đấy.</p>
<ul>
<li>Biết lựa chọn thử thách cho mình</li>
</ul>
<p>Thử thách thì luôn nhiều, và bạn luôn có quyền lựa chọn, trường hợp này bạn có thể lựa chọn độ khó của thử thách.
Lần cuối bạn chơi game là lúc nào, bạn có nhớ các trò chơi được thiết kế như thế nào không?</p>
<p><img src="/img/10x-tentris.gif" alt="xep gach"></p>
<p>Bạn còn nhớ trò chơi xếp gạch huyền thoại chứ? Lúc bạn bắt đầu trò chơi, độ khó bạn phải đối diện là thế nào? Có phải đi từ cấp độ rất dễ, bạn vượt qua nó, bạn thấy hứng thú, rồi độ khó tăng dần, bạn vượt qua nó, lại thấy hứng thú hơn không? Có bao giờ bạn gặp một vài trường hợp quá khó và bạn đã dừng chơi chưa?</p>
<p>Những người thiết kế trò chơi đã làm rất tốt trong việc tăng dần độ khó của trò chơi, khiến người chơi bị kích thích với những cảm giác vượt qua thử thách đó. Mỗi cấp độ về sau đều luôn khó hơn một chút cấp độ trước, nhưng không được quá khó, vì quá khó sẽ gây nản và sẽ không còn ai chơi nữa.</p>
<p>Vậy, áp dụng nguyên lý trò chơi vào, bạn cần hiểu rõ năng lực của bạn hiện tại có đủ để giải quyết vấn đề chưa, nếu chưa, hãy chủ động hạ độ khó xuống một cấp độ, hoặc hạ nữa, tới khi bạn thấy đủ tự tin.</p>
<p>Cũng trong nguyên lý trò chơi, nếu bạn là một người chơi hardcore ở level 10, ai đó cho bạn chơi ở level 1 bạn sẽ thấy thế nào? Lại nản tiếp, vì quá dễ và không xứng tầm với level hiện tại của bạn. Nên luôn lưu ý điểm này, quá khó hay quá dễ đều tạo nên vấn đề bạn nhé.</p>
<p>Bạn nào quan tâm sâu hơn về góc độ này, có thể tìm hiểu thêm các bài viết nói về flow, và đây cũng là một chủ đề rất thú vị xứng đáng được đào sâu trong một bài viết khác.</p>
<ul>
<li>Quan sát và lựa chọn phản ứng</li>
</ul>
<p>Công cụ này mới là công cụ đáng gờm nhất. Thay vì coi bạn là cảm xúc chán nản, khi khó quá mình thấy chán và mình bỏ luôn. Hãy hít một hơi thật sâu, quan sát diễn biến của từng bộ phận trong cơ thể, quan sát cơ thể đang chán thế nào, nặng nề ở đâu, hãy thở ra và để cho sự chán nản đi theo hơi thở đó một cách tự nhiên không gượng ép.</p>
<p>Hãy nhớ, bạn có thể ở trong nhà, nhưng bạn không phải là ngôi nhà. Tương tự như vậy, cơ thể cũng là nhà của bạn, nhưng bạn không phải là cơ thể. Bất cứ lúc nào bạn đều có thể dừng lại, hít thở, và quan sát. Tập quan sát một thời gian, bạn sẽ nhận ra mình có quyền lựa chọn phản ứng trước những nghịch cảnh. Đây chính là điểm chuyển hóa của bạn, là nền tảng để rất nhiều thành công sẽ kéo theo về sau.
Một người có trí thông minh cảm xúc cao sẽ sử dụng kỹ thuật này rất nhuần nhuyễn, họ luôn làm chủ cảm xúc của mình và điều khiển nó để phục vụ cho mục đích của họ.</p>
<p>Chuyên sâu hơn của phần này, có rất nhiều bằng chứng khoa học, các phong trào của các công ty lớn như Google đã vận động, và khuyến khích các nhân viên tập thiền. Vì thiền sẽ giúp bạn rất nhiều trong việc quan sát và lựa chọn phản ứng này. Hẹn các bạn trong một bài viết khác mình sẽ phân tích sâu hơn nhé.</p>
<h5 id="2-debug-debug-và-debug">2. Debug, debug và debug</h5>
<p>Anh bạn mình đang nói đến, có một thói quen khi đọc code của người khác rất thú vị, đó là debug. Chạy qua từng câu lệnh, coi từng giá trị của từng biến, chạy đi chạy lại với nhiều input khác nhau để từ đó phân tích và hiểu sâu đoạn code đang đọc. Từ đó, anh bạn ấy có thể tự tin chỉnh sửa, nâng cấp lại đoạn code của người khác viết lên chất lượng cao hơn một cách hoàn toàn tự tin.</p>
<p>Đã bao lần bạn đọc một đoạn code người khác viết, dài ngoằng và thấy nản không muốn đọc?
Bằng cách chạy qua từng bước trong quá trình debug, bạn đã chia nhỏ vấn đề, và chọn đối diện vấn đề ở cấp độ thử thách thấp hơn. Từ đó, bạn vượt qua những cấp độ thử thách nhỏ đó, và dần tiến tới thử thách toàn cục của vấn đề, bạn cũng sẽ vượt qua nó.</p>
<p>Đối với lập trình viên mà nói, kỹỹ năng debug là kỹ năng tối quan trọng, ngay cả khi đọc code hay viết code của chính mình. Và debug ở đây có rất nhiều cấp độ và kỹ thuật nhé các bạn:</p>
<ul>
<li>Debug ở level code ứng dụng</li>
<li>Debug ở level database</li>
<li>Debug ở level network</li>
<li>Debug ở môi trường giả lập, môi trường highload, &hellip; vì phần mềm có thể sẽ chạy khác ở các môi trường khác nhau</li>
<li>Debug bằng console log</li>
<li>Debug bằng cách sử dụng breakpoints &hellip;</li>
</ul>
<p>Gốc của mình là dân lập trình firmware, hay cả FPGA, nên kỹ thuật debug là tối quan trọng. Và mình sẽ hẹn một bài viết chuyên sâu hơn để chia sẻ thêm về các kỹ thuật debug khi lập trình.</p>
<h5 id="3-focus-focus-và-focus">3. Focus, focus và focus</h5>
<p><img src="/img/10x-focus-light.jpg" alt="focus light" title="Thấu kính hội tụ đốt cháy giấy"></p>
<p>Các bạn còn nhớ thí nghiệm hồi học phổ thông chứ? Cùng là ánh sáng ấy, nhưng qua thấu kính hội tụ đã có một năng lượng rất lớn, có thể đốt cháy cả tờ giấy.
Hoặc như tia laser, có phải có thể dùng để cắt những vật cứng nhất như kim cương hay không? Mật độ tập trung của photon là rất cao và cường độ được khuyếch đại nhiều lần trong 1 tia rất nhỏ có thể mang đến sức mạnh phi thường.</p>
<p>Trong một nghiên cứu của các nhà khoa học, mỗi ngày, trung bình bộ não con người sản sinh ra tầm 70.000 ý nghĩ, tương đương với cứ mỗi 1.25 giây sẽ có một suy nghĩ được tạo ra. Vậy tính ra nếu mọi suy nghĩ đều là quý giá, chắc hẳn hầu như mọi người đều sẽ rất thành công và viên mãn.
Sự thật thì lại khác hẳn, phần lớn trong những suy nghĩ ấy chỉ là rác, không mang lại lợi ích gì, và nếu không điều khiển được phần tâm trí này, những lúc bạn cần tập trung để suy nghĩ cũng sẽ rất khó, dẫn đến rất nhiều suy nghĩ nhưng không nghĩ được gì.</p>
<p>Một số người có được sự tập trung này từ bản năng, hoặc do lối sống sinh hoạt từ nhỏ vô tình đi theo lộ trình rèn luyện sự tập trung của tâm trí rất tốt. Nhưng rất nhiều người thì hoàn toàn ngược lại. Bạn có thể thấy thanh thiếu niên đến tuổi dậy thì thường dễ bị xao nhãng nhất, do có nhiều mối quan tâm và tò mò mới, thu hút hơn những mối quan tâm khác mà đáng lẽ các em nên dành một sự tập trung đáng kể cho nó như học tập, phát triển bản thân, phát triển mối quan hệ gia đình và bạn bè, tìm hiểu về bản thân và định hướng bản thân.</p>
<p>Nếu như bạn là một trong số đó, tin vui là chúng ta có thể đảo ngược quá trình, còn gọi là tiến trình sửa chữa não ^^ Dưới đây là một số phương pháp mình đúc rút được qua nhiều năm luyện tập và nghiên cứu về các phương pháp tập trung.</p>
<ol>
<li>Sắp xếp môi trường xung quanh để tạo điều kiện tối đa cho sự tập trung bên trong</li>
</ol>
<p>Hãy tưởng tượng, bạn đang ngồi học bài, mà thỉnh thoảng điện thoại reo, tin nhắn đến, bạn bè mời gọi, bạn có tập trung học được không?</p>
<p>Vậy bí quyết đầu tiên, hết sức đơn giản nhưng lại cần sự quyết tâm từ bạn. Và hơn ai hết, bạn là người lựa chọn tương lai của mình, hoàn toàn chịu trách nhiệm cho tương lai của mình.</p>
<ul>
<li>
<p>Khi muốn tập trung, hãy chọn một góc ngồi khác với góc ngồi chơi hay nghe nhạc, hay ngủ. Khi tạo được thói quen này, bộ não sẽ cũng có những phản ứng sinh lý tương thích, và khi ngồi vào đúng chỗ đó thì cơ thể ngay lập tức đi vào chế độ tập trung học tập / làm việc
<img src="/img/10x-paplop.jpg" alt="paplop" title="Ảnh minh họa vui về phản xạ sinh học"></p>
</li>
<li>
<p>Đưa mọi thiết bị có khả năng gây xao nhãng vào chế độ im lặng, điện thoại vào chế độ im lặng, điện thoại bây giờ có chế độ im lặng trong vòng 1 tiếng, 2 tiếng, &hellip; sau thời gian đó tự động về chế độ bình thường rất tiện. Bạn có thể tưởng tượng đang tập trung mà tin nhắn facebook hay zalo cứ tin tin thì sẽ thế nào rồi đấy. Đôi khi, chỉ cần tắt đi 20 phút, bạn sẽ thấy 20 phút tập trung có hiệu quả bằng hàng giờ vừa ngồi làm việc vừa chat.</p>
</li>
<li>
<p>Nếu bạn làm việc trên máy tính, các hệ điều hành đều có khái niệm màn hình ảo (Virtual Desktop), hãy sắp xếp các cửa sổ làm việc liên quan đến một chủ đề bạn đang theo đuổi vào từng màn hình ảo đó, để mỗi thời điểm làm trên một vấn đề thôi, trong lúc làm việc thì chuyển hết tất cả notification sang chế độ Do not disturb. Hoặc tốt hơn nữa, hãy tạo account riêng cho công việc và thư giãn. Các trò chơi chỉ cài đặt ở tài khoản dành cho việc giải trí, từ đó lúc đang làm việc bạn ít có động lực chuyển đổi qua các trò chơi hơn, từ đó dễ tập trung hơn nhiều.</p>
</li>
</ul>
<ol start="2">
<li>Chuẩn bị cho sự tập trung từ bên trong</li>
</ol>
<ul>
<li>
<p>Giờ nào làm việc ấy, vẫn là nguyên lý sinh học. Bạn tạo ra các phản xạ có điều kiện, đúng giờ là đi ngủ, đúng giờ là làm việc, đúng giờ thì giải trí và đúng giờ thì ăn. Lúc này cơ thể của bạn sẽ tiết ra các hóc môn tối ưu nhất cho mọi việc bạn làm. Quá tuyệt vời đúng không? Bạn có thể thử duy trì trong vòng 1 tuần và thử xem thay đổi diễn ra như thế nào, rồi cùng chia sẻ nhé</p>
</li>
<li>
<p>Một số phương pháp khoa học khác nhiều người áp dụng khá thành công như Pomodoro. Lấy tên theo quả đồng hồ hình quả cà chua, phương pháp này chia thời gian trong ngày ra nhiều block nhỏ, mỗi block tầm 25 phút, mỗi 25 phút bạn xét mục tiêu của mình hoàn thành một việc nào đó, hết 25 phút tự thưởng cho mình 5 phút nghỉ ngơi, rồi lại tiếp tục như thế. Tất nhiên bất cứ công việc nào bạn đều có thể thử chia nhỏ ra từng block nhỏ như vậy. Mình đã thử áp dụng và rất thành công, và có thể dùng app trên điện thoại đấy, còn bạn thì sao?</p>
</li>
</ul>
<p><img src="/img/10x-pomodoro.png" alt="pomodoro" title="Chiếc đồng hồ quả cà chua huyền thoại"></p>
<ul>
<li>Cuối cùng, một công cụ đang là xu thế của rất nhiều người và nhiều công ty lớn trên thế giới như Google đã khuyến khích cho nhân viên có điều kiện tối đa, đó là thiền. Thiền chính là tập trung liên tục vào một đối tượng nào đó một cách thoải mái không cố gắng. Một người thực hành thiền trong thời gian dài, có thể áp dụng cùng kỹ thuật thiền vào trong mọi mặt đời sống như công việc, giao tiếp, chỉ cần thay đổi đối tượng thiền là sẽ phát huy tác dụng. Ví dụ trong công việc, đối tượng của sự tập trung của bạn sẽ là vấn đề và công việc bạn đang giải quyết, trong học tập sẽ là môn học hay vấn đề bạn đang học, trong giao tiếp thì đối tượng của sự tập trung sẽ là người nói và lời nói của người đối diện - lúc này bạn lắng nghe sâu và không bỏ sót, không phán xét - là những điều kiện tiên quyết để có một giao tiếp sâu và thấu hiểu.</li>
</ul>
<p><img src="/img/10x-meditation-google.jpg" alt="meditation" title="Nhân viên Google đang tập thiền"></p>
<p>Riêng với mình, do cơ duyên tiếp xúc với một khóa học online về chủ đề hạnh phúc, đã tiếp cận tới thiền theo cách không thể đơn giản hơn. Mỗi ngày chỉ cần dành 10 phút, vào bất cứ khoảng thời gian nào để thử quan sát suy nghĩ, hoặc có thể quan sát cơ thể, hoặc quan sát hơi thở. Vì 10 phút quá đơn giản nên mình đã làm theo được và duy trì mỗi ngày. Chỉ trong vòng 2 tuần sau đó, cuộc sống của mình như sang trang, lúc ngồi làm việc bất cứ lúc nào suy nghĩ đi lan man đều dễ dàng phát hiện và nhẹ nhàng kéo sự tập trung quay trở lại công việc.</p>
<p>Mình tin rằng, sếp của bạn hoàn toàn hiểu tầm quan trọng của việc tập trung. Do đó nếu bạn cũng tập thiền đều đặn, đừng ngần ngại báo cho sếp biết nhé.</p>
<h1 id="tầm-quan-trọng-của-sự-tập-trung-và-làm-việc-chuyên-sâu-với-ngành-công-nghệ">Tầm quan trọng của sự tập trung và làm việc chuyên sâu với ngành công nghệ</h1>
<p>Mình vừa tổng hợp các bí kíp để rèn luyện sự tập trung, một kỹ năng tối quan trọng của một người kỹ sư. Vì sao lại vậy? Hơn bất cứ ngành nghề nào khác, ngành công nghệ có tốc độ thay đổi chóng mặt, kiến thức mới ra liên tục, hàng triệu người nghiên cứu và public các bài báo khoa học mỗi năm, hàng triệu người publish các dòng code trên github mỗi năm, với hàng tỉ dòng code. Hàng chục framework và thư viện mới cho bất cứ ngôn ngữ lập trình nào mà bạn chọn. Vậy nếu vẫn dùng cách thông thường đối diện với sự bất thường này, bạn nghĩ có được không?
Qua quá trình tiếp xúc với nhiều bạn kỹ sư đồng nghiệp mà mình cho là xứng đáng nhận danh hiệu 10x engineer, mình thấy rất rõ những thói quen và đặc điểm tính cách mà họ xây dựng được. Một trong số đó chính là khả năng tập trung nghiên cứu một vấn đề mới, một framework mới, một ngôn ngữ mới trong thời gian rất ngắn. Họ có thể chỉ mất vài giờ để thử nghiệm một ngôn ngữ và framework mới, nắm được khái niệm căn bản của framework, lý do framework ra đời, kiến trúc của framework, các thành phần của nó, cũng như khi nào thì nên sử dụng nó.</p>
<p><img src="/img/10x-top-frameworks.png" alt="frameworks" title="Rất rất nhiều framework như thế này mỗi năm"></p>
<p>Nếu bạn không đủ sự tập trung cho từng công nghệ mới, bạn sẽ mất nhiều năm để tìm hiểu một công nghệ duy nhất, do đó bạn sẽ mất rất nhiều cơ hội vì không biết được những công nghệ khác hay như thế nào, cũng như lúc bạn làm chủ được công nghệ đấy thì lúc công nghệ cũng lỗi thời rồi, hoặc rất nhiều người khác đã vượt qua bạn trước đó. Còn nếu có đủ sự tập trung, thời gian chỉ tính bằng giờ hoặc ngày. Và quan trọng hơn hết, một người đã xây cho mình thói quen tập trung và đi sâu vào công nghệ rồi, thì sẽ tới thời điểm các bạn như <code>ve sầu thoát xác</code>, bạn không còn nhận ra mình nữa vì tầm nhận thức lên một tầm cao mới, cũng như khi tích lũy đủ kiến thức về các loại framework rồi, bạn dễ dàng học framework mới dễ như trở bàn tay. Điều này cũng giống như một người thợ sửa xe máy lành nghề, bạn có đưa bất cứ chiếc xe hỏng nào, cho dù công nghệ có thay đổi họ cũng nhanh chóng phát hiện ra vấn đề và sửa được ngay.</p>
<p>Bài cũng khá dài rồi, mình xin tạm kết thúc chủ đề ở đây, nếu các bạn quan tâm tiếp ở cấp độ chuyên sâu hơn nữa làm sao để luyện tập các kỹ năng vừa nói ở trên, đừng ngần ngại để lại comment bên dưới nhé.</p>
]]></description>
                
                
                
                
                
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://learn2code.dev/categories/s%E1%BA%BFp-nh%E1%BB%9B-tr%E1%BA%A3-l%C6%B0%C6%A1ng-em-g%E1%BA%A5p-10-nha/">Sếp nhớ trả lương em gấp 10 nha</category>
                                
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://learn2code.dev/categories/k%E1%BB%B9-n%C4%83ng-m%E1%BB%81m/">Kỹ năng mềm</category>
                                
                            
                        
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://learn2code.dev/tags/10x-engineer/">10x-engineer</category>
                                
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://learn2code.dev/tags/soft-skill/">soft-skill</category>
                                
                            
                        
                    
                
            </item>
        
            <item>
                <title>Sếp nhớ trả lương em gấp 10 nha (phần 4) - IDE</title>
                <link>https://learn2code.dev/posts/10x-engineer-part-4/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://learn2code.dev/posts/10x-engineer-part-4/</guid>
                <pubDate>Fri, 20 Mar 2020 21:11:05 +0700</pubDate>
                
                    <author>longbkit@gmail.com (Lương Ngọc Long)</author>
                
                <copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</copyright>
                
                    <description><![CDATA[<h1 id="các-loại-ide-dành-cho-lập-trình-viên">Các loại IDE dành cho lập trình viên</h1>
<p>IDE là chương trình dành để viết các dòng lệnh ấy các bạn, IDE nếu chọn và cài đặt đúng không thể nghi ngờ gì có thể boost performance của bạn lên cả trăm lần.</p>
<p>Trong bài này, mình sẽ chia sẻ một số IDE phổ biến và cách thiết lập tối ưu cho môi trường code.</p>
<p>Bạn có thể xem lại các phần trước tại đây:</p>
<blockquote>
<p><a href="https://learn2code.dev/posts/10x-engineer-part-1/">Sếp nhớ trả lương em gấp 10 nha (phần 1)</a></p>
</blockquote>
<blockquote>
<p><a href="https://learn2code.dev/posts/10x-engineer-part-2/">Sếp nhớ trả lương em gấp 10 nha (phần 2)</a></p>
</blockquote>
<blockquote>
<p><a href="https://learn2code.dev/posts/10x-engineer-part-3/">Sếp nhớ trả lương em gấp 10 nha (phần 3)</a></p>
</blockquote>
<h3 id="1-vim">1. vim</h3>
<p>Phần này thực sự là hardcore nè các bạn.</p>
<p>Mình có cơ duyên làm việc chung với một anh bạn tên là Minh Phạm, và môi trường làm việc của anh ấy chỉ có <code>terminal</code> và <code>vim</code> thôi, kèm một đến hai cửa sổ Chrome, mọi giao tiếp chat, email để qua giao diện web. Ấy thế mà performance khi làm việc phải nói là siêu tốc.</p>
<p>Bài viết này mình sẽ nhờ sự cộng tác của anh bạn Minh Phạm để có thể mô tả được toàn bộ tinh túy của <code>vim</code>. Các bạn nghe không nhầm đâu, dùng vim làm IDE cho lập trình.</p>
<p>Tuy nhiên trước hết, mình khuyến cáo bài viết này có thể hơi extreme, trong thực tế, các IDE như Visual Studio Code hay WebStorm đều có nhiều tiện ích mở rộng siêu hay, mặc dù không phủ nhận <code>vim</code> rất flexible và cũng có vô vàn tiện ích mở rộng nhưng xét về nhiều mặt khi code và debug thì có lẽ cần phân tích kỹ hơn. Sẽ có không ít ngữ cảnh / mục đích sử dụng <code>vim</code> sẽ tỏa sáng nhưng ngược lại vẫn không ít trường hợp Visual Studio Code / Webstorm là lựa chọn tuyệt vời hơn.</p>
<p>&hellip;</p>
<h3 id="2-visual-studio-code">2. Visual Studio Code</h3>
<p>Từ khi ông Satya Nadella lên CEO của Microsoft chúng ta thấy Microsoft chuyển dịch rất mạnh về mảng cloud software, đồng thời rất tích cực trong việc đóng góp cho cộng đồng mã nguồn mở, với các động thái như mua lại github, hay hỗ trợ tích hợp môi trường Linux vào ngay trong HĐH Windows, và Visual Studio Code là một trong những động thái rất đáng hoan nghênh đó.</p>
<p>Hiện nay có thể nói là IDE này là IDE yêu thích nhất của mình cho khá nhiều công việc, bao gồm cả coding website, chỉnh sửa các loại config, ghi chú, hay cả viết blog (blog này mình viết bằng Visual Studio Code trên cú pháp markdown đấy).</p>
<p>Dưới đây là một số tổng hợp các plugin rất tuyệt vời cho Visual Studio Code mà có thể boost performance của bạn lên gấp nhiều lần.</p>
<ul>
<li><a href="https://ehkoo.com/bai-viet/vscode-must-have-plugins">https://ehkoo.com/bai-viet/vscode-must-have-plugins</a></li>
<li><a href="https://techtalk.vn/20-bo-visual-studio-code-mo-rong-tot-nhat-cho-cac-nha-phat-trien-front-end.html">https://techtalk.vn/20-bo-visual-studio-code-mo-rong-tot-nhat-cho-cac-nha-phat-trien-front-end.html</a></li>
<li><a href="https://viblo.asia/p/nhung-plugin-can-thiet-cho-visual-studio-code-Ljy5VMRMlra">https://viblo.asia/p/nhung-plugin-can-thiet-cho-visual-studio-code-Ljy5VMRMlra</a></li>
<li><a href="https://quantrimang.com/extension-visual-studio-code-cho-lap-trinh-de-dang-hon-163456">https://quantrimang.com/extension-visual-studio-code-cho-lap-trinh-de-dang-hon-163456</a>
(rất thích plugin Rest Client được đề xuất ở đây để làm việc với API)</li>
</ul>
<p>Rất tiếc, mình chưa thấy một trang blog nào thực sự tổng hợp hết tinh tùy của Visual Studio Code, tuy nhiên nếu bạn theo các link ở trên sẽ thu lượm được kha khá plugin bổ ích. Hẹn các bạn trong một series bài viết khác chuyên sâu hơn về Visual Studio Code, hy vọng sẽ giúp ích.</p>
<p>À, bạn nhớ skill hotkey thần thánh mình đã viết ở bài đầu tiên nhé. Đặt câu hỏi là VS Code có những hotkeys nào hay, và tự mình đi tìm nha.</p>
<h3 id="3-webstorm">3. Webstorm</h3>
<p>IDE này cũng rất chất, chỉ tội là có phí.</p>
<p>Dưới đây là tổng hợp một vài plugins chất cho WebStorm, rất tiếc ít có bài viết tiếng Việt nào chất lượng nói về WebStorm hiện tại nên mình share tạm link tiếng Anh:</p>
<ul>
<li><a href="https://medium.com/@jughosta/25-productivity-tips-and-tricks-for-webstorm-and-other-intellij-idea-based-ides-d7430ee32a61">https://medium.com/@jughosta/25-productivity-tips-and-tricks-for-webstorm-and-other-intellij-idea-based-ides-d7430ee32a61</a></li>
<li><a href="https://blog.codota.com/top-25-javascript-plugins-for-webstorm-intellij/">https://blog.codota.com/top-25-javascript-plugins-for-webstorm-intellij/</a></li>
<li><a href="https://www.sitepoint.com/productivity-tips-for-webstorm-and-angular-part-1/">https://www.sitepoint.com/productivity-tips-for-webstorm-and-angular-part-1/</a></li>
<li><a href="https://www.sitepoint.com/productivity-tips-for-webstorm-and-angular-part-2/">https://www.sitepoint.com/productivity-tips-for-webstorm-and-angular-part-2/</a></li>
<li>Dành cho lập trình viên php: <a href="https://github.com/WyriHaximus/awesome-phpstorm">https://github.com/WyriHaximus/awesome-phpstorm</a></li>
</ul>
<h3 id="4-các-trình-ide-khác">4. Các trình IDE khác</h3>
<p>Ngoài các IDE trên, có rất nhiều IDE khác tùy vào ngôn ngữ / framework các bạn đang sử dụng, vd bạn có thể dùng Android Studio để code app Android, XCode để code app iOS / macOS, Eclipse IDE (Android Studio là mở rộng của Eclipse IDE, thường hay được dùng để code C/C++ hay Java, hỗ trợ customize mạnh). Ngoài ra, mình biết không ít bạn đang dùng nhiều trình soạn thảo text khác để code như Sublime Text, Atom, Notepad++, mỗi phần mềm đều có ưu nhược riêng, và đều là lựa chọn tốt cho một số mục đích khác nhau. Các bạn có thể chia sẻ thêm về trải nghiệm của bạn với từng IDE ở bên dưới phần comment cho mọi người cùng học hỏi nhé!</p>
<h3 id="phần-hay-nhất-của-ide">Phần hay nhất của IDE</h3>
<p>Bạn có biết, điều gì hay nhất của IDE mà bạn có thể chưa tận dụng được?
Theo mình, code snippet (trong VSCode) hay Live Templates (trong webstorm) chính là điều đó.
Nếu bạn là lập trình viên, bạn sẽ rất hay làm việc với vòng for, có thể là thế này</p>
<p><code>for (i = 0; i++; i&lt;n) { console.log(&quot;i&quot;, i); }</code></p>
<p>Vậy, tại sao bạn cứ lặp đi lặp lại chính mình làm gì, chỉ cần cài sẵn code snippet, chỉ cần tạo code snippet mẫu và gán lệnh tắt cho nó, bạn sẽ tiết kiệm được vô vàn công sức và thời gian.</p>
<p><img src="/img/10x-code-snippets.gif" alt="code snippet" title="VS Code"></p>
<p><img src="/img/10x-live-templates.gif" alt="code snippet" title="Webstorm"></p>
<p>Phần này có rất nhiều thủ thuật hay đi kèm, mình sẽ share thêm một bài chuyên sâu về code snippet sau bạn nhé.</p>
<ul>
<li>Code snippets cho Visual Studio Code <a href="https://code.visualstudio.com/docs/editor/userdefinedsnippets">https://code.visualstudio.com/docs/editor/userdefinedsnippets</a></li>
<li>Live templates cho Webstorm <a href="https://www.jetbrains.com/help/webstorm/using-live-templates.html">https://www.jetbrains.com/help/webstorm/using-live-templates.html</a></li>
<li>Gần như tất cả IDE đều có tính năng tương tự, nếu bạn dùng IDE khác, hãy thử tìm hiểu và comment ở bên dưới để chia sẻ thêm với bạn đọc nhé.</li>
</ul>
<p>Bạn có thể xem tiếp phần 5 tại đây:</p>
<blockquote>
<p><a href="https://learn2code.dev/posts/10x-engineer-part-5/">Sếp nhớ trả lương em gấp 10 nha (phần 5)</a></p>
</blockquote>
]]></description>
                
                
                
                
                
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://learn2code.dev/categories/s%E1%BA%BFp-nh%E1%BB%9B-tr%E1%BA%A3-l%C6%B0%C6%A1ng-em-g%E1%BA%A5p-10-nha/">Sếp nhớ trả lương em gấp 10 nha</category>
                                
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://learn2code.dev/categories/thi%E1%BA%BFt-l%E1%BA%ADp-m%C3%B4i-tr%C6%B0%E1%BB%9Dng-dev/">Thiết lập môi trường dev</category>
                                
                            
                        
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://learn2code.dev/tags/10x-engineer/">10x-engineer</category>
                                
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://learn2code.dev/tags/soft-skill/">soft-skill</category>
                                
                            
                        
                    
                
            </item>
        
            <item>
                <title>Sếp nhớ trả lương em gấp 10 nha (phần 3) - trình duyệt web</title>
                <link>https://learn2code.dev/posts/10x-engineer-part-3/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://learn2code.dev/posts/10x-engineer-part-3/</guid>
                <pubDate>Sun, 15 Mar 2020 21:11:05 +0700</pubDate>
                
                    <author>longbkit@gmail.com (Lương Ngọc Long)</author>
                
                <copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</copyright>
                
                    <description><![CDATA[<p>Lần này chủ đề ít hardcore hơn một chút, nhưng bảo đảm sẽ giúp bạn cứu tiếp nhiều giây của cuộc đời, tích tiểu thành đại. Mỗi năm cũng tiết kiệm được cả vài tuần chứ không ít nhé các bạn.</p>
<p>Bạn có thể xem lại các phần trước tại đây:</p>
<blockquote>
<p><a href="https://learn2code.dev/posts/10x-engineer-part-1/">Sếp nhớ trả lương em gấp 10 nha (phần 1)</a></p>
</blockquote>
<blockquote>
<p><a href="https://learn2code.dev/posts/10x-engineer-part-2/">Sếp nhớ trả lương em gấp 10 nha (phần 2)</a></p>
</blockquote>
<p>Hôm nay chúng ta nói về trình duyệt Chrome, trình duyệt mà hầu hết các bạn dùng duyệt web hàng ngày, vậy các bạn có bao giờ nghĩ đến việc Chrome có thể trở nên tuyệt vời hơn như thế nào chưa?</p>
<p>Đây nhé &hellip;</p>
<h3 id="1-bạn-hay-xem-youtube-phải-không">1. Bạn hay xem Youtube phải không?</h3>
<p>Thấy phiền vì quảng cáo, hãy cài ngay plugin Youtube AdBlocker, tiết kiệm bao nhiêu giây các bạn?
(mỗi quảng cáo tối thiểu 5 giây, công sức canh me bấm nút &ldquo;Bỏ qua quảng cáo&rdquo;, rồi thỉnh thoảng bác Google tặng cho chúng ta cái video 30s coi chơi)</p>
<h3 id="2-bạn-đã-bao-giờ-lâm-vào-cảnh-loạn-xà-ngầu-vì-mở-quá-nhiều-tab-chưa">2. Bạn đã bao giờ lâm vào cảnh loạn xà ngầu vì mở quá nhiều Tab chưa?</h3>
<p>$#^&amp;@^#@&amp;$#@*($)</p>
<p>Dĩ nhiên rồi.</p>
<p>Nó sẽ như thế này:</p>
<p><img src="/img/10x-chrome-tabs.png" alt="" title="Điếng người khi ráng đi tìm tab chứa nội dung mình cần"></p>
<p>Đây là bí kíp mình học được từ giáo sư đáng kính thời còn làm việc ở Seoul - Hàn Quốc.</p>
<p>Mỗi khi cần tìm hiểu về vấn đề gì đó, giáo sư sẽ mở một cửa sổ mới hoàn toàn với một tab duy nhất.
Sau đó nếu cần tìm hiểu thêm các vấn đề liên quan đến chủ đề đó thì cứ mở thêm trong cửa sổ đó.</p>
<p>Nếu có vấn đề khác nữa cần tìm hiểu, chúng ta lại mở cửa sổ mới và tương tự như thế.
Bằng cách này, lúc chuyển cửa sổ, chúng ta có thể nhìn vào nội dung của Tab bất kì để đoán toàn bộ nội dung của cửa sổ đó, cũng như số lượng Tab / cửa sổ lúc này sẽ đủ ít để có thể nhìn thấy rõ tiêu đề từng Tab.</p>
<p>Nó sẽ trông như thế này cho từng cửa sổ  (trong thực tế mỗi cửa sổ lúc dùng vẫn phóng to ra như thường)</p>
<p><img src="/img/10x-chrome-simplify.png" alt=""></p>
<p>Nhìn ví dụ, khi dùng cửa sổ bên trái, ta dễ biết là chúng ta đang làm việc trên blog, còn chuyển qua cửa sổ bên phải, dễ dàng biết ngay là đang nghiên cứu về deep learning / convolutional neuron network.</p>
<p>Cái này người ta gọi là giảm tải cho nhận thức, không bị overload nhận thức (cognitive overload). Thử làm theo xem sao, bạn sẽ thấy tư duy bạn trở nên trong suốt tỉnh táo hơn rất nhiều, đồng thời độ tập trung khi làm việc trên từng vấn đề được tăng lên đáng kể đấy! Làm xong nhớ báo cáo kết quả áp dụng với sếp!</p>
<h3 id="3-lưu-trữ-nội-dung-hay-để-đọc-lại">3. Lưu trữ nội dung hay để đọc lại</h3>
<p>Bạn có thể dùng bookmark của Chrome để lưu các link thường truy cập hoặc extension Pocket (lưu lại để đọc sau).</p>
<p>Điều quan trọng để tinh thần luôn sáng suốt là bạn luôn để ý sắp xếp Bookmark của Chrome được tổ chức theo cấu trúc rõ ràng, có thể phân chia theo concept, đặc điểm công việc &hellip; để lúc cần có thể tìm thấy nhanh chóng.</p>
<h3 id="4-cũng-là-chuyện-tab">4. Cũng là chuyện Tab</h3>
<p>Với bí kíp quản lý các link thường truy cập ở trên vào Bookmark, dần dần bạn sẽ thấy thật vẫn chưa tiện lắm khi cần mở link nào đó trong Bookmark.</p>
<p>Xin giới thiệu extension Quick Tabs. Bạn còn nhớ trong bài 1 mình nói về hotkeys chứ? Nào, chỉ với phím tắt Ctrl+Q, sẽ mở ra ngay giao diện tìm kiếm gần như google, và bạn có thể nhập vào một đoạn ngắn trong tiêu đề / đường dẫn để có thể nhanh chóng truy xuất, lưu ý là có nhiều link đã lưu ở lịch sử trình duyệt bạn cũng không cần phải lưu ở Bookmark mới có thể tìm kiếm!</p>
<p><img src="/img/10x-chrome-bookmark.png" alt=""></p>
<h3 id="5-vâng-chắc-chrome-chỉ-có-mỗi-tab-là-đáng-nhớ-d">5. Vâng, chắc Chrome chỉ có mỗi Tab là đáng nhớ :D</h3>
<p>Ví dụ hôm nay bạn đang nghiên cứu về chủ đề big data, bạn đang nghiên cứu dở chừng và mở chừng 5 tabs, mà tới giờ ngủ rồi phải tắt máy thôi. Ấy thế ngày mai mở máy lên lại không lẽ lại đi mò lại từng link, hay giờ phải lưu lại từng link vào bookmark?</p>
<p>Vậy thử ngay extension Session Buddy nghen các bạn <a href="https://chrome.google.com/webstore/detail/session-buddy/edacconmaakjimmfgnblocblbcdcpbko">https://chrome.google.com/webstore/detail/session-buddy/edacconmaakjimmfgnblocblbcdcpbko</a></p>
<p>Nó cho phép chúng ta dễ dàng lưu lại một nhóm các Tab đang mở lại và mở lại nguyên cả nhóm chỉ với một click chuột.</p>
<p><img src="/img/10x-chrome-session-buddy.png" alt=""></p>
<h3 id="6-lướt-web-kiểu-dân-công-nghệ">6. Lướt web kiểu dân công nghệ</h3>
<p>Ý là dùng chuột có vẻ không ra dáng dân công nghệ lắm, nên cứ phải dùng bàn phím thôi các bạn ạ.
Nói chơi thôi, các bạn có thể thử trải nghiệm cảm giác lạ khi lướt web có thể truy xuất các bài viết trên trang chỉ trong vòng vài nốt nhạc, nhanh hơn dùng chuột nhiều.</p>
<p>Chỉ cần cài extension <a href="https://chrome.google.com/webstore/detail/surfingkeys/gfbliohnnapiefjpjlpjnehglfpaknnc">https://chrome.google.com/webstore/detail/surfingkeys/gfbliohnnapiefjpjlpjnehglfpaknnc</a></p>
<p>Hình minh họa bên dưới là đọc bào vnexpress.net, để bắt đầu, bạn bấm <code>f</code>, lúc này mỗi link trên web sẽ hiển thị một hoặc vài ký tự. Bạn muốn vào link nào chỉ cần bấm đúng các ký tự đó thì trình duyệt tự mở link. Rất smart.</p>
<p><img src="/img/10x-chrome-surfing-keys.png" alt=""></p>
<p>Và như một thói quen của sự tối ưu hóa mọi thứ, chúng ta hãy cũng nhau đi tìm phím tắt của chương trình toàn phím tắt này nhé</p>
<p><img src="/img/10x-chrome-surfing-keys-2.png" alt=""></p>
<h3 id="7-các-plugins-tuyệt-vời-khác">7. Các plugins tuyệt vời khác</h3>
<p>Khi lập trình web, sẽ có rất nhiều plugin hỗ trợ kèm theo Chrome, tiêu biểu là các plugin React / Redux khi các bạn code ReactJS, hay plugin hỗ trợ xem thông tin SEO metadata, SEO performance metrics, hay chỉnh sửa Cookie cho custom cookie trước khi gởi lên server, hay xem thông tin màu sắc, font chữ của các element trên web, &hellip; nói chung là vô vàng các thể loại plugin dành cho lập trình nhé các bạn. Phần này là bài tập cho các bạn tự đi tìm, như thường lệ, chỉ cần có câu hỏi, sẽ có câu trả lời!</p>
<p>Nếu bạn đọc có extension nào dành cho Chrome hay, đừng ngận ngại chia sẻ ở comment bên dưới nhé.</p>
<p>Bạn có thể xem tiếp phần 4 tại đây:</p>
<blockquote>
<p><a href="https://learn2code.dev/posts/10x-engineer-part-4/">Sếp nhớ trả lương em gấp 10 nha (phần 4)</a></p>
</blockquote>
]]></description>
                
                
                
                
                
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://learn2code.dev/categories/s%E1%BA%BFp-nh%E1%BB%9B-tr%E1%BA%A3-l%C6%B0%C6%A1ng-em-g%E1%BA%A5p-10-nha/">Sếp nhớ trả lương em gấp 10 nha</category>
                                
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://learn2code.dev/categories/thi%E1%BA%BFt-l%E1%BA%ADp-m%C3%B4i-tr%C6%B0%E1%BB%9Dng-l%C3%A0m-vi%E1%BB%87c/">Thiết lập môi trường làm việc</category>
                                
                            
                        
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://learn2code.dev/tags/10x-engineer/">10x-engineer</category>
                                
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://learn2code.dev/tags/soft-skill/">soft-skill</category>
                                
                            
                        
                    
                
            </item>
        
            <item>
                <title>Sếp nhớ trả lương em gấp 10 nha (phần 2) - HĐH Ubuntu</title>
                <link>https://learn2code.dev/posts/10x-engineer-part-2/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://learn2code.dev/posts/10x-engineer-part-2/</guid>
                <pubDate>Tue, 10 Mar 2020 21:11:05 +0700</pubDate>
                
                    <author>longbkit@gmail.com (Lương Ngọc Long)</author>
                
                <copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</copyright>
                
                    <description><![CDATA[<p>Phần trước tôi đã nhắc đến tất cả công việc nếu bạn dùng một công cụ đúng thì hiệu quả sẽ tăng lên đáng kể.</p>
<p>Bạn có thể xem lại phần 1 tại đây:</p>
<blockquote>
<p><a href="https://learn2code.dev/posts/10x-engineer-part-1/">Sếp nhớ trả lương em gấp 10 nha (phần 1)</a></p>
</blockquote>
<p>Hình ảnh máy gặt đập liên hợp ở dưới là một ví dụ rất rõ minh chứng cho điều này.</p>
<p><img src="/img/rice-field.jpg" alt="Tool" title="Với chiếc máy gặt đập liên hợp này không còn cảnh một dàn các bác nông dân cầm liềm để gặt lúa, rồi vác từng bao về nhà để xay nữa."></p>
<p>Hôm nay với tư cách là một người dùng Windows lâu năm, đã từng cảm giác không thể thiếu Windows nhưng sau khoảng một tháng dùng Ubuntu 18.04 với một số kỹ thuật tweak lại một cách thích hợp nhất cho developer giờ đây tôi lại cảm giác không thể thiếu Ubuntu. Đoạn dưới đây sẽ hướng dẫn các bạn cách setup Ubuntu làm sao để có thể tận dụng tối đa hiệu suất lập trình, vd cài đặt phím tắt, cài terminal số một zsh kèm các plugins thiết yếu.</p>
<h3 id="1-cài-ibus-unikey-để-hỗ-trợ-đánh-tiếng-việt">1. Cài ibus-unikey để hỗ trợ đánh tiếng Việt</h3>
<p>Lưu ý: trình đánh tiếng Việt này sẽ không tương thích với các ứng dụng cài bằng snap, do đó để đánh được tiếng Việt trong ứng dụng luôn cài đặt ứng dụng từ đuôi .deb (Debian). Ví dụ bạn có thể vào website chính hãng skype / chrome / slack để tải .deb về cài đặt, sẽ có thể đánh tiếng Việt phà phà.</p>
<h3 id="2-tuyệt-chiêu-10x-nằm-phần-lớn-ở-đây-với-các-bạn-hay-dùng-câu-lệnh">2. Tuyệt chiêu 10x nằm phần lớn ở đây với các bạn hay dùng câu lệnh</h3>
<p>Bạn có muốn khi làm việc với các dòng lệnh bash, vd cài đặt npm, cài đặt chương trình, test api bằng curl, watch, chạy docker, &hellip; hiệu suất sẽ tăng lên đáng kể không?</p>
<p>Vậy hãy theo các bước hướng dẫn bên dưới, thì bạn sẽ có thể biến terminal của bạn thành như sau:</p>
<p><img src="/img/zsh-terminal.gif" alt="zsh terminal" title="Termninal nâng cấp lần 1"></p>
<p>Cài zsh + oh-my-zsh và zsh plugins, đặc biệt là zsh-autosuggestions
<a href="https://github.com/robbyrussell/oh-my-zsh">https://github.com/robbyrussell/oh-my-zsh</a></p>
<ul>
<li>
<p>Tham khảo thêm thông tin của plugins zsh-autosuggestions ở đây <a href="https://github.com/zsh-users/zsh-autosuggestions/blob/master/INSTALL.md">https://github.com/zsh-users/zsh-autosuggestions/blob/master/INSTALL.md</a></p>
</li>
<li>
<p>Chuyển đổi qua theme agnoster để hiển thị tốt hơn (<a href="https://github.com/agnoster/agnoster-zsh-theme),">https://github.com/agnoster/agnoster-zsh-theme),</a> lưu ý có thể custom cách hiển thị cho theme agnoster để command prompt hiển thị ngắn gọn và súc tích hơn, bạn có thể tham khảo thêm trong link.</p>
</li>
<li>
<p>Cài font powerline-fonts https://github.com/Lokaltog/powerline-fonts</p>
</li>
<li>
<p>Thêm dòng sau DEFAULT_USER=$USER vào file ~/.zshrc</p>
</li>
<li>
<p>Và có thể enable rất nhiều plugins tuyệt vời cho oh-my-zsh. Ví dụ một số plugins tiêu biểu</p>
</li>
</ul>
<p>plugins=(git command-not-found extract git-extras history-substring-search zsh-autosuggestions)</p>
<ul>
<li>Bạn có thể thấy</li>
</ul>
<blockquote>
<p>plugin <code>git</code> sẽ bổ sung tên git branch khi ở trong 1 folder có dùng git.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>plugin <code>command-not-found</code> sẽ hỗ trợ suggest package để cài đặt nếu chưa có</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>plugin <code>history-substring-search</code> sẽ hỗ trợ nhập 1 đoạn text trong câu, bấm nút lên (Up) và terminal sẽ show câu lệnh gần nhất có chứa đoạn text đó. Đặc biệt tiện trong trường hợp chạy các câu lệnh dài như docker, trong hình là tác giả chỉ nhớ là có chạy docker neo4j nhưng không nhớ chính xác câu lệnh.</p>
</blockquote>
<p><img src="/img/zsh-plugins.png" alt="zsh plugins" title="Plugins và ý nghĩa"></p>
<blockquote>
<p>plugin <code>autosuggestions</code> là khi đánh câu lênh, termnial sẽ gợi nhắc câu lệnh gần đây nhất khớp với câu lệnh đang đánh, vd trước đó nếu đã đánh <code>git checkout master</code>, lúc đánh <code>git</code> thì termninal tự hiện ra dấu nhắc full câu lệnh <code>git checkout master</code> với phần gợi nhắc được làm mờ đi, nếu đúng là câu lệnh bạn muốn dùng, chỉ cần nhấp nút qua phải (Right) là được.</p>
</blockquote>
<p><img src="/img/zsh-substring-plugin.png" alt="zsh plugins"></p>
<h3 id="3-alias---tiết-kiệm-thêm-vài-giây-cuộc-đời">3. Alias - tiết kiệm thêm vài giây cuộc đời</h3>
<p>bash script của Linux có hỗ trợ đặt alias hay có thể hiểu là lệnh viết tắt rất tiện. Ví dụ bạn hình dung một số trường hợp sau:</p>
<ul>
<li>git checkout: <code>git checkout master</code>, nếu có alias <code>gco</code> thì chỉ cần đánh <code>gco master</code></li>
<li>Siêu cấp hơn: khi cần add files, commit, push lên remote origin, chúng ta thường đánh 3 câu lệnh</li>
</ul>
<p><code>git add .</code>
<code>git commit -m 'message'</code>
<code>git push origin master</code></p>
<p>Nay nếu setup alias, chúng ta có thể chỉ cần đánh lệnh <code>gacp 'message'</code>, a gợi nhắc ta chữ add, c gợi nhắc chữ commit and p gợi nhắc chữ push, vẫn rất dễ nhớ và mình không nói ngoa, bạn có thể thử kiểm nghiệm xem tiết kiệm được bao nhiêu giây cuộc đời nào?</p>
<p>Bạn có thể setup lệnh <code>gacp</code> bằng cách chèn các câu lệnh bên dưới vào file ~/.zshrc hoặc ~/.bashrc:</p>
<p><code>git config --global alias.acp '!f() { git add -A &amp;&amp; git commit -m &quot;$@&quot; &amp;&amp; git push; }; f'</code></p>
<p><code>git config --global alias.cp '!f() { git commit -m &quot;$@&quot; &amp;&amp; git push; }; f'</code></p>
<p><code>alias gacp=&quot;git acp&quot;</code></p>
<ul>
<li>TODO: chỗ này mình sẽ publish cho các bạn một git repo tổng hợp các alias xịn sò nha. Nhớ nhắc mình nếu chờ hoài chưa thấy, và mình nhắc lại quan trọng là tư duy tối ưu, nếu bạn luôn tự đặt câu hỏi làm sao để tối ưu bằng alias, bạn sẽ tự sáng tạo và tìm ra vô số cách, hoặc đã có rất nhiều git repo làm sẵn điều này cho bạn.</li>
</ul>
<h3 id="4-hỗ-trợ-chia-tách-cửa-sổ-câu-lệnh">4. Hỗ trợ chia tách cửa sổ câu lệnh</h3>
<p>Cài terminator để hỗ trợ chia cửa sổ termninal thành nhiều ô nhỏ, rất tiện trong các trường hợp cần chạy nhiều câu lệnh hoặc theo dõi nhiều kết quả termninal đồng thời.</p>
<p><img src="/img/10x-terminator.png" alt="" title="Multi-tasking như thế này"></p>
<p>Cách cài đặt: <code>sudo apt install terminator</code></p>
<p><a href="https://linux.die.net/man/1/terminator">https://linux.die.net/man/1/terminator</a></p>
<p>Các phím tắt:</p>
<blockquote>
<p><code>Ctrl+Shift+O</code> chia terminal theo chiều ngang
<code>Ctrl+Shift+E</code> chia terminal theo chiều dọc
<code>Ctrl+Shift+Right</code> di chuyển qua cửa sổ bên phải
<code>Ctrl+Shift+S</code> Ẩn / hiện thanh cuộn
<code>Ctrl+Shift+N</code> hoặc <code>Ctrl+Tab</code> chuyển cửa sổ theo thứ tự từ trái qua phải từ trên xuống dưới
<code>Ctrl+Shift+P</code> hoặc <code>Ctrl+Shift+Tab</code> chuyển cửa sổ theo tứ tự từ phải qua trái từ dưới lên trên
<code>Alt+UpMove</code> chuyển qua khung lệnh phía trên khung cửa sổ hiện tại</p>
</blockquote>
<h3 id="5-cài-brew-để-tiện-cài-đặt-nhiều-chương-trình-khác">5. Cài brew để tiện cài đặt nhiều chương trình khác</h3>
<p><a href="http://linuxbrew.sh/">http://linuxbrew.sh/</a></p>
<h3 id="6-cài-đặt-docker--docker-compose-để-dễ-dàng-chạy-các-service-bên-thứ-ba-cũng-như-deploy-phần-mềm">6. Cài đặt docker &amp; docker-compose để dễ dàng chạy các service bên thứ ba cũng như deploy phần mềm</h3>
<p>Ví dụ bạn muốn vọc wordpress để tự tạo website cho mình, mà để cài wordpress phải cài đặt nào là database, nào là apache web server, nào là php, rồi wordpress? Với docker &amp; docker-compose chỉ một nốt nhạc thôi bạn à. Điều này làm cho việc vọc vạch của bạn trở nên dễ hơn gấp nhiều lần, từ đó động lực để vọc cái mới của bạn cũng tăng nhiều, dẫn tới bạn biết nhiều hơn, giỏi nhanh hơn. Khi biết thêm gì nhớ nhắn nhỏ sếp bạn một câu để sếp biết nhé.</p>
<p>Thử ngay nào: nếu chưa biết cách cài đặt docker &amp; docker-compose, bạn có thể theo hướng dẫn ở đây</p>
<ul>
<li>Tiếng Anh: <a href="https://docs.docker.com/compose/install/">https://docs.docker.com/compose/install/</a></li>
<li>Tiếng Việt: <a href="https://www.thegioimaychu.vn/blog/ao-hoa/huong-dan-cai-dat-docker-community-edition-va-docker-compose-tren-ubuntu-windows-va-macos-p4441/">https://www.thegioimaychu.vn/blog/ao-hoa/huong-dan-cai-dat-docker-community-edition-va-docker-compose-tren-ubuntu-windows-va-macos-p4441/</a></li>
</ul>
<p>Sau khi cài đặt xong, tải file này xuống <a href="/src-ref/docker-compose-wordpress.yml">link tải</a></p>
<p>Tiếp đến, bạn vào thư mục chứa file vừa tải, đánh lệnh <code>docker-compose -f docker-compose-wordpress.yml up</code></p>
<p>Và oh la la, wordpress đã lên và sẵn sàng cho bạn tại địa chỉ <a href="http://localhost:8000">http://localhost:8000</a></p>
<h3 id="7-phần-mềm-chụp-ảnh-màn-hình-và-ghi-chú-minh-họa-siêu-cấp">7. Phần mềm chụp ảnh màn hình và ghi chú, minh họa siêu cấp</h3>
<p><a href="https://github.com/lupoDharkael/flameshot#install">https://github.com/lupoDharkael/flameshot#install</a></p>
<p>Để tiện sử dụng, sửa lại nút Print Screen để map với chương trình này. Sau đó mỗi lần bấm Print Screen sẽ qua mode chụp hình với flameshot.</p>
<p>Cách chỉnh hotkey lại:</p>
<ul>
<li>Bỏ mapping nút PrtScr the PrtScr binding by this command</li>
</ul>
<p><code>gsettings set org.gnome.settings-daemon.plugins.media-keys screenshot ''</code></p>
<ul>
<li>Đến mục Settings -&gt; Devices -&gt; Keyboard và cuộn xuống dưới, bấm nút + để tạo shortcut tùy chỉnh</li>
</ul>
<p>Nhập: <code>flameshot</code>, command: <code>/usr/bin/flameshot gui</code></p>
<p><img src="/img/screenshot-flameshot.png" alt=""></p>
<ul>
<li>Một số hotkey của flameshot: nhấn nút space để chỉnh màu sắc khi vẽ, cuộn chuột lên / xuống để tăng kích thước chữ hoặc độ dày viền.</li>
</ul>
<h3 id="8-nếu-bạn-cần-dùng-vpn-hãy-cài-openvpn">8. Nếu bạn cần dùng vpn, hãy cài openvpn</h3>
<h3 id="9-cài-hot-corners-để-khi-đưa-chuột-vào-các-góc-sẽ-có-hiệu-ứng-chuyển-qua-màn-hình-chọn-cửa-sổ-rất-ảo-diệu">9. Cài hot corners để khi đưa chuột vào các góc sẽ có hiệu ứng chuyển qua màn hình chọn cửa sổ rất ảo diệu</h3>
<p><a href="https://www.fosslinux.com/4184/how-to-enable-hot-corners-in-ubuntu-18-04.htm/">https://www.fosslinux.com/4184/how-to-enable-hot-corners-in-ubuntu-18-04.htm/</a></p>
<h3 id="10-phần-mềm-ghi-chú-evernote">10. Phần mềm ghi chú evernote</h3>
<p> https://github.com/klaussinani/tusk/releases/tag/v0.11.0</p>
<h3 id="11-cài-đặt-để-giao-diện-đẹp-lung-linh-như-máy-mac-bao-gồm-cả-tweek-font-chữ-nhìn-rất-xịn-sò">11. Cài đặt để giao diện đẹp lung linh như máy Mac (bao gồm cả tweek font chữ, nhìn rất xịn sò)</h3>
<p><a href="https://vitux.com/how-to-change-login-lock-screen-background-in-ubuntu/">https://vitux.com/how-to-change-login-lock-screen-background-in-ubuntu/</a></p>
<h2 id="troubleshooting">Troubleshooting</h2>
<p>Một số  lưu ý khi cài đặt dual book Ubuntu &amp; Windows:</p>
<ul>
<li>
<p>Kiểm tra windows đang boot ở mode nào (Legacy vs UEFI), nếu là mode UEFI thì ubuntu cũng cần cài ở mode đó</p>
</li>
<li>
<p>Một số máy ko cho chọn boot USB Ubuntu ở mode Legacy thì sẽ bị lỗi vì ubuntu cài ở mode UEFI trong khi win chạy ở mode legacy =&gt; vào https://help.ubuntu.com/community/Boot-Repair xem hướng dẫn để convert về mode legacy</p>
</li>
<li>
<p>Có 2 loại format ổ cứng, MBR hoặc GPT, MBR thì hỗ trợ tối đa 3 primary partition và 1 extended partition.</p>
</li>
<li>
<p>Chỉ có partition primary mới boot được</p>
</li>
<li>
<p>Xử lỗi ko boot đc sau khi cài ubuntu, tool boot-repair: <a href="https://help.ubuntu.com/community/Boot-Repair">https://help.ubuntu.com/community/Boot-Repair</a></p>
</li>
</ul>
<h2 id="video">Video</h2>
<p>TODO: đã qua hai bài rồi, để các bạn có thể hình dung rõ hơn 10x engineer như thế nào, mình sẽ up video mình dùng máy tính như thế nào. Một lần nữa, nhớ nhắc nếu mình lỡ quên nghen các bạn :-D</p>
<p>Bạn có thể xem tiếp phần 3 tại đây:</p>
<blockquote>
<p><a href="https://learn2code.dev/posts/10x-engineer-part-3/">Sếp nhớ trả lương em gấp 10 nha (phần 3) - trình duyệt web</a></p>
</blockquote>
]]></description>
                
                
                
                
                
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://learn2code.dev/categories/s%E1%BA%BFp-nh%E1%BB%9B-tr%E1%BA%A3-l%C6%B0%C6%A1ng-em-g%E1%BA%A5p-10-nha/">Sếp nhớ trả lương em gấp 10 nha</category>
                                
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://learn2code.dev/categories/thi%E1%BA%BFt-l%E1%BA%ADp-m%C3%B4i-tr%C6%B0%E1%BB%9Dng-dev/">Thiết lập môi trường dev</category>
                                
                            
                        
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://learn2code.dev/tags/10x-engineer/">10x-engineer</category>
                                
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://learn2code.dev/tags/soft-skill/">soft-skill</category>
                                
                            
                        
                    
                
            </item>
        
            <item>
                <title>Sếp nhớ trả lương em gấp 10 nha (phần 1)</title>
                <link>https://learn2code.dev/posts/10x-engineer-part-1/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://learn2code.dev/posts/10x-engineer-part-1/</guid>
                <pubDate>Thu, 05 Mar 2020 21:11:05 +0700</pubDate>
                
                    <author>longbkit@gmail.com (Lương Ngọc Long)</author>
                
                <copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</copyright>
                
                    <description><![CDATA[<p>Vì một mình em code bằng 10 người ấy ạ.</p>
<p>Làm sao để trở thành một engineer có công lực gấp mười lần hiện nay? Có 7 cấp độ để các bạn luyện tập mà đảm bảo chính các bạn sẽ bất ngờ về chính mình sau vài tháng nhìn lại.</p>
<blockquote>
<p>Thông báo 📢 Vào thứ 7, CN, thứ 2 tuần sau nhằm ngày 18, 19, 20/04/2020, mình có tổ chức online training cho các bạn sinh viên định hướng trong ngành CNTT kèm theo kỹ năng quản lý cảm xúc, quản lý thời gian và quản lý sự xao nhãng để hoàn thành tốt mục tiêu đã đặt ra. Các bạn quan tâm có thể xem thêm thông tin chi tiết ở đây và đăng ký tham gia nhé <a href="https://bit.ly/fb-nghe-lap-trinh">https://bit.ly/fb-nghe-lap-trinh</a></p>
</blockquote>
<h3 id="1-đã-thông-tư-tưởng---nuôi-dưỡng-niềm-đam-mê">1. Đã thông tư tưởng - nuôi dưỡng niềm đam mê</h3>
<p>Ông bà ta có câu nói</p>
<blockquote>
<p>Tư tưởng không thông, vác bình không cũng nặng</p>
</blockquote>
<p>Câu tục ngữ nói lên nhiều điều. Nhiều nghiên cứu đã chỉ ra rằng bạn sẽ làm việc hiệu quả nhất với các vấn đề mà bạn cảm thấy hứng thú. Nếu đang làm việc mà bạn cảm thấy không hứng thú, bạn sẽ rất dễ bị xao nhãng, như đang ngồi học bài hay làm việc mà nghĩ đi tới Vũng Tàu, Nha Trang, nghĩ tới cuối tuần sẽ làm gì, nên đi chơi ở đâu&hellip; Các bạn thấy quen không? Theo bạn thì bạn có thể trở nên xuất sắc trong lĩnh vực của mình nếu tình trạng này thường xuyên diễn ra không?</p>
<p><img src="/img/giphy.gif" alt="Smiling"></p>
<p>Có một số cách để bạn có thể vượt qua được điều này.</p>
<ul>
<li>
<p>Nếu bạn còn là sinh viên, hãy tìm hiểu kỹ hơn về ngành nghề mà bạn đang theo đuổi để biết những gì có thể chờ đón bạn ở phía trước. Bạn còn những lựa chọn nào khác, nên làm gì là tốt nhất ở thời điểm hiện tại? Một khi đã xác định rõ việc mình cần phải làm, thì hãy hết lòng với nó.
Tất nhiên nói thì dễ, làm mới khó. Mình tặng bạn các phương pháp chuyên sâu hơn được đề cập ở ý thứ 3 bên dưới và kèm theo link dẫn tới một bài viết khác của mình.</p>
</li>
<li>
<p>Nếu bạn đang đi làm, với tư cách là người đi đã từng đi làm thuê trong nhiều năm thì mình cũng không ngoại lệ đã có những lúc rơi vào tình cảnh này. Kinh nghiệm đầu tiên giúp mình vượt qua được đó là suy nghĩ một cách công bằng. Công ty tuyển mình vào làm việc, trả lương sòng phẳng cho mình, nên chừng nào vẫn còn ngồi tại công ty thì nếu là một người biết thế nào là phải trái, là công bằng sẽ biết cần làm việc với thái độ chuyên tâm và chuyên nghiệp nhất có thể. Suy nghĩ này đã giúp mình vượt qua được những ngày mà mình cảm thấy không thích ông sếp hay một bạn đồng nghiệp nào đó trong team. Thay vì ngồi trách sếp thế này thế nọ, nếu đã thấy không thể gắn bó thì mình sẽ sẵn sàng tìm công việc mới, còn nếu đã quyết định ngồi lại thì mình sẽ vẫn cam kết với công việc của mình. Ngoài ra, trong xã hội kết nối như ngày nay, không gì là bí mật. Bạn hãy làm sao, để sau này dù bạn có ở bất cứ môi trường nào thì mọi người vẫn nói về bạn như là một con người chuyên nghiệp trong công việc. Điều này dĩ nhiên cũng ảnh hưởng rất nhiều đến tín nhiệm của mọi người xung quanh đối với bạn. Và ngạc nhiên chưa, chỉ cần thay đổi thái độ, kết quả làm việc của mình được tốt hơn, lại cảm thấy yêu công việc hơn trước nhiều. Và bật mí luôn, là năm đó, mình đã được thăng tiến lên vị trí tốt hơn và có nhiều thử thách thú vị hơn nhiều đấy.</p>
</li>
<li>
<p>Vấn đề của bạn đang gặp phải là vấn đề của cảm xúc, và bạn đang không điều khiển được nó. Bạn có biết rằng, có nhiều nghiên cứu khoa học về cảm xúc buồn, vui, giận, hạnh phúc, đau khổ, chán nản, xấu hổ, sợ hãi, &hellip; tất cả đều chỉ là một trạng thái của tâm trí. Một khi các bạn tập quan sát cảm xúc của mình, bạn sẽ thấy điều này rất rõ. Và tin vui là, bạn có quyền lựa chọn trạng thái cảm xúc của mình, giống như đơn giản chỉ là bật công tắc chuyển mode sang mode lạc quan. Với một tâm trí lạc quan thì cũng giống như một con máy tính chip Intel core i7 RAM 16GB mới cài hệ điều hành, bạn hiểu tôi đang nói gì 😀 Mà chắc bây giờ đã là core i9 RAM 32GB rồi đấy :))</p>
</li>
</ul>
<p><img src="/img/exciting.gif" alt="Exciting" title="Ngầu quá"></p>
<p>Nếu vẫn còn chưa tìm được niềm vui trong công việc cho mình, bạn cũng đừng lo lắng quá. Bạn có biết là niềm đam mê có thể xây dựng được không? Cũng giống như tình yêu cần được vun đắp, như tình yêu thời xưa của ông bà, cha mẹ của bạn. Thời mà bố mẹ đặt đâu con ngồi đấy, hai người cưới nhau mà chưa biết gì về nhau. Ấy thế mà cuộc hôn nhân lại rất bền, tình yêu được bồi đắp dần dần từ không có gì trở nên rất lớn.</p>
<p>Như mẹ của mình là giáo viên, mẹ thường tâm sự với mình là cũng có nhiều lúc chán nghề lắm, lương thấp không đủ trang trải chi phí cho gia đình, hết việc trên trường về nhà lại tiếp tục soạn giáo án, bận rộn suốt ngày. Tuy nhiên, sau đó mẹ mình lại thay đổi suy nghĩ, tập chấp nhận và nghĩ rằng vẫn còn nhiều điều thú vị. Từ khi thay đổi suy nghĩ, bỗng mẹ mình lại thấy rất nhiều chuyện trước giờ không nhận thấy, tìm thấy những cái hay từ các câu hỏi và câu trả lời của các em học sinh, hay sự ngây thơ của các em sẽ luôn khiến cho tâm hồn của mình cũng trẻ theo, rồi cảm nhận niềm vui vô bờ khi được nhìn thấy những thế hệ mình đào tạo trưởng thành nên người, thành công. Đó đều là những đặc ân của ngành giáo. Và rốt cuộc là mẹ mình đã theo nghề giáo mấy chục năm đến cả khi về hưu, mà vẫn có thể nuôi được 3 chị em mình học đại học và có công việc tốt, mình thì đi làm ở Hàn Quốc, còn chị mình thì vừa tốt nghiệp tiến sĩ ngành CNTT ĐH Queensland năm trước, hiện đang giảng dạy tại Úc luôn. Thế nên, nhiều lúc khi câu trả lời còn chưa rõ, hãy tự tin tiến bước, để rồi khi nhìn lại bạn sẽ thấy chặng đường mình đã đi thật thi vị. Cũng giống như bài diễn văn Connecting the dots của Steve Jobs, nhiều việc nhìn tới mình không thể thấy được, nhưng khi nhìn lui lại mọi thứ đều thật kết nối với nhau.</p>
<p><img src="/img/10x-connect-the-dots.jpg" alt="connect the dots"></p>
<p>Mình vẫn còn một nghiên cứu và một bí kíp rất hay về chủ đề này, tuy nhiên, bạn hãy thư giãn đọc hết bài này, và bài tập trung và làm việc sâu mình đề cập ở dưới đây trước khi tới phần đó nhé.</p>
<h3 id="2-gõ-bàn-phím-như-hacker">2. Gõ bàn phím như hacker</h3>
<p>Khi đã đả thông tư tưởng, bạn quyết định đi trên con đường này rồi, giờ sẽ đến lúc cần luyện tuyệt chiêu.</p>
<p>Tuyệt chiêu đầu của bạn cần có để có thể nâng công suất lên 10 lần, là gõ bàn phím được 10 ngón nhé các bạn, và setup tất cả thể loại hotkeys để chỉ với một nhát bạn có thể tung được nghìn chiêu.</p>
<p><img src="/img/hacker-typing.jpg" alt="Typing" title="Đánh máy 10 ngón siêu tốc - code siêu tốc"></p>
<p>Nhớ nhẹ một chút, ngày xưa mình hay chơi các trò chơi đánh chữ mười ngón, sau một hồi cũng lên cơ kha khá đấy. Tốc độ trung bình hiện tại của mình là 117 từ/phút (117wpm), và thỉnh thoảng vẫn tiếp tục luyện.</p>
<p>Ngày nay thì càng có vô vàng trò chơi để tập luyện kỹ năng đánh máy, bạn có thể thử ngay ở đây nhé <a href="https://play.typeracer.com/">https://play.typeracer.com/</a></p>
<p>Kể vui một chút, lúc phỏng vấn các ứng viên mình thường cho bài test code thật trên máy, nhìn cách các bạn thao tác máy tính và đánh máy mình có thể nhìn ra bạn ấy có phải là dân thực sự ghiền công nghệ hay không, nên cẩn thận cảnh giác với những người tuyển dụng như mình nhé.</p>
<h3 id="3-tuyệt-chiêu-phím-tắt">3. Tuyệt chiêu phím tắt</h3>
<p>Cũng liên quan đến bàn phím, tuyệt chiêu gắn rất chặt với một anh kỹ sư 10x, đó là kỹ năng sử dụng phím tắt (hotkey)</p>
<p>Với những ai dùng hệ điều hành Windows có thể biết có một siêu hotkey là nút Windows, chỉ cần nhấn 1 nút là mở ra ngay Start Menu để có thể truy xuất / tìm kiếm chương trình rất nhanh.</p>
<p>Tiếp tục, thử tưởng tượng nếu bạn cần mở ra trình duyệt file, bạn sẽ làm gì? Bạn có thể bấm thu nhỏ lần lượt từng cửa sổ, rồi rê chuột vào My Computer, rồi nhấp đúp vào. Vậy bạn đã thử bấm tổ hợp phím <code>Windows + E</code> chưa, E là viết tắt của &ldquo;Explorer&rdquo; là trình duyệt file đó các bạn. Mở ra ngay trình duyệt file trong vòng 1 nốt nhạc.</p>
<p>Người dùng Mac cũng tương tự, nút Command + Space có thể popup ra Spotlight để tìm và truy xuất chương trình nhanh chóng.</p>
<p>Tuy nhiên, bạn có nghĩ hotkey chỉ dừng lại ở đó không? Theo mình, cái quan trọng hơn hotkey là cái mindset, là tư duy optimize mọi thứ bạn làm. Nếu bạn là người như vậy, bạn sẽ thấy có một khao khát luôn luôn cháy bỏng để đi tìm hotkey cho mọi thao tác trên máy tính, mọi phần mềm. Khi dùng một phần mềm mới, việc đầu tiên của bạn sẽ là đi tìm tổ hợp phím tắt mà nó có hỗ trợ.</p>
<p>Ví dụ list phím tắt của Ubuntu, dĩ nhiên bạn có thể tùy chỉnh lại theo ý thích của mình.</p>
<p><img src="/img/10x-ubuntu-hotkeys.png" alt=""></p>
<p>Câu hỏi cho ai dùng Ubuntu: nếu bạn cần mở terminal để đánh câu lệnh, bạn sẽ làm như thế nào?
Câu trả lời có thể là dư thừa, bởi mình nghĩ quan trọng ở tư duy của bạn, chỉ cần đặt được câu hỏi, bạn đã có thể có câu trả lời (google là công cụ rất tuyệt vời cho mọi vấn đề mà phải không, không tin nữa ư, bạn có thể thử đánh <code>phím tắt mở terminal ubuntu</code>, hoặc tiếng Anh thì <code>open terminal hotkey ubuntu</code>)</p>
<p>Đá qua một chút, mặc dù không phải phím tắt, bạn đã bao giờ thử vào sheet.new chưa. Thử đi bạn nhé.
Rồi bạn sẽ thấy nữa, khi dùng Excel hay google sheet, rất nhiều cụm phím tắt làm bạn &ldquo;trông pro&rdquo; hơn nhiều :))</p>
<p>Hãy thử chọn 5 ô liên tiếp trong google sheet, rồi bấm tổ hợp <code>Ctrl Alt +</code>, bạn có thể nhanh chóng chèn ô/hàng/cột từ vị trí ô hiện tại mà không cần rê chuột đi đâu cả.</p>
<p><img src="/img/10x-google-sheet.png" alt=""></p>
<p>Bạn có thể thử với <code>Ctrl Alt -</code> để xóa.</p>
<p>Mình nhắc lại, key của phần này chính là tư duy, nếu bạn có tư duy optimize, bạn sẽ tự đặt câu hỏi và đi tìm để optimize cho mọi thứ bạn làm.</p>
<p>À muốn nữa không? Thử vào doc.new, slide.new để thấy sự kỳ diệu nghen các bạn.</p>
<h3 id="4-tập-trung-và-làm-việc-sâu">4. Tập trung và làm việc sâu</h3>
<p>Đây là một bài mình đã talk ở team VeXeRe và ở BarCamp@SaiGon 2019.</p>
<p>Nếu đọc được sách tiếng Anh, mình khuyến khích các bạn đọc cuốn Deep work của Cal Newport, cuốn sách nêu lên một số luận điểm rất hay và hợp lý để có thể tỏa sáng trong thời đại công nghệ phát triển với tốc độ chóng mặt như ngày nay.</p>
<p><img src="/img/focus-mind.jpg" alt="tap-trung" title="Tập trung phải như tia laser thế này này"></p>
<p>Làm việc sâu - deep work là khả năng làm việc tập trung vào một vấn đề nhiều giờ hay nhiều ngày liên tiếp, không bị gián đoạn.</p>
<blockquote>
<p>The ability to perform deep work is becoming increasing rare at exactly the same time it is becoming increasingly valuable in our economy - Deep work hypothesis of Cal New Port</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Dịch nghĩa: khả năng làm việc sâu đang trở nên ngày càng hiếm và cũng đồng thời trở nên ngày càng có giá trị trong nền kinh tế ngày nay.</p>
</blockquote>
<p>Nhiều công trình lớn trên thế giới như Thuyết tương đối của Einstein, hay lời giải cho Định lý lớn Fermat bởi giáo sư người Anh là Andrew Wiles - sau hơn 350 năm không có lời giải. Luận điểm này dựa trên cơ sở rằng cuộc sống ngày nay đang vận động với tốc độ quá nhanh, nhanh hơn ngày xưa gấp nhiều lần, có vô vàn những cơ hội đồng thời những xao nhãng diễn ra xung quanh chúng ta. SMS, email, điện thoại, các ứng dụng chat, vô vàn trang web, vô vàn bộ phim hay, vô vàn sách vở, vô vàn mối quan hệ (do thế giới trở nên quá phẳng, một phần từ sự viral quá lớn của mạng xã hội facebook), tất cả điều đó làm cho bạn dường như không thể tập trung vào một vấn đề liên tục trong thời gian dài tốt như thời đại trước nữa. Trừ phi, bạn nhận ra điều đó, nhận thức được sự nghiêm trọng của sự thiếu tập trung, và có mong muốn thực sự trong việc cải thiện nó.</p>
<p>Mình đã dành nhiều thời gian nghiên cứu, thử nghiệm và áp dụng hiệu quả trong thực tế trong những năm gần đây. Bạn có thể tìm hiểu sâu hơn về chủ đề này ở <a href="https://learn2code.dev/posts/10x-engineer-part-5/">link này</a></p>
<h3 id="5-công-cụ-tốt">5. Công cụ tốt</h3>
<p>Từ lịch sử nghìn năm nay, với công cụ tốt con người đã tạo ra năng suất vượt bậc. Vậy với các bạn lập trình viên, còn chần chờ gì nữa mà không tự kiếm cho mình bộ công cụ tốt nhất?
Bộ môn này cũng có từ cơ bản đến nâng cao, và dành riêng cho người dùng Mac và Windows. Tôi sẽ sớm public các bài tiếp theo để các bạn có thể vọc liền tay.</p>
<p><img src="/img/rice-field.jpg" alt="Tool" title="Hình mình họa: với chiếc máy gặt đập liên hợp này không còn cảnh một dàn các bác nông dân cầm liềm để gặt lúa, rồi vác từng bao về nhà để xay nữa."></p>
<p>Có rất nhiều loại công cụ tốt cho nhiều mục đích khác nhau.</p>
<ul>
<li>Với các bạn lập trình viên quen dùng Windows, bạn có thể xem xét chuyển về dùng Linux (Ubuntu là một lựa chọn tốt). Với việc hỗ trợ tốt với các thao tác bằng bàn phím, hỗ trợ docker native, độ tương thích cao đối với rất nhiều framework opensource hiện nay. Có thể nói đây là môi trường rất tốt cho dev. Bạn có thể xem hướng dẫn cách cài đặt môi trường Ubuntu làm thế nào để có thể đạt hiệu suất cao nhất dành cho dev <a href="https://learn2code.dev/posts/10x-engineer-part-2/">ở đây</a></li>
<li>Một tin vui khác cho các bạn không nỡ rời xa HĐH Windows, cùng với bản cập nhật vào cuối tháng 4 này, Microsoft sẽ mang đến cho bạn rất nhiều cải tiến tuyệt vời, đáng chú ý là sự hỗ trợ chính thức cho môi trường Windows Subsystem for Linux thế hệ thứ 2 - hỗ trợ Linux native 100% dẫn đến việc bạn có thể chạy docker ngay bên trong WSL, kèm theo đó rất nhiều tiện ích hỗ trợ cho công việc như đặt tên màn hình ảo để tiện gom nhóm các phần mềm theo công việc (cái này rất quan trọng trong việc nâng cao sự tập trung và tăng hiệu suất khi chuyển qua lại giữa các chương trình).
Mình đã thử cài bản Insider Preview về cài và test thử, mọi thứ rất tuyệt vời. Nếu bạn quan tâm, hãy để lại comment bên dưới mình sẽ viết tiếp một bài hướng dẫn chi tiết cách tweak HĐH Windows như thế nào cho hiệu suất gấp 10 nhé.</li>
<li>Đối với các bạn đang dùng máy Mac, tin vui cho các bạn là đó là một lựa chọn rất sáng suốt. HĐH MacOS vốn xuất thân từ gốc Unix nên các câu lệnh bash tương thích với Linux, rất tiện cho việc lập trình. Đồng thời, Apple luôn nổi tiếng trau chuốt rất nhiều trong trải nghiệm người dùng, do đó qua việc quan sát các bạn dùng MacOS, mình thấy đa phần khá ổn. Còn có cả nghiên cứu nói rằng những người dùng máy Mac thường có hiệu suất cao hơn các HĐH khác 30% cơ đấy, điều này tất nhiên cần kiểm chứng kỹ hơn.
Tuy nhiên ngay cả nếu bạn đang dùng máy Mac, vẫn có rất nhiều tuyệt chiêu để nâng tiếp 10 lần hiệu suất nữa. Một trong số đó bạn có thể tham khảo từ phần hướng dẫn setup cho HĐH Ubuntu (các phần liên quan đến terminal, zsh, vì các phần mềm này chạy được trên MacOS). Phần còn lại mình hẹn sẽ đề cập trong bài viết khác.</li>
</ul>
<h3 id="6-kỹ-năng-đặt-mục-tiêu-và-quản-lý-thời-gian-để-đạt-mục-tiêu">6. Kỹ năng đặt mục tiêu và quản lý thời gian để đạt mục tiêu</h3>
<p>Lẽ dĩ nhiên, cách duy nhất mà sếp của bạn đánh giá bạn là qua các mục tiêu mà sếp đặt ra cho bạn, hoặc do bạn tự đặt ra, và khả năng đạt được hay vượt các mục tiêu đó.</p>
<p>Thế nên, để nhắc nhỏ sếp trả lương gấp 10 cho bạn, cách tốt nhất là bạn hãy chứng tỏ mình có thể đạt được các mục tiêu đầy tham vọng, liên tục và thường xuyên. Nếu bạn đã được như vậy rồi, bài viết này không dành cho bạn. Nếu không thì bạn hoặc là thuộc tuýp người không đặt mục tiêu, hoặc là thuộc tuýp người đặt mục tiêu nhưng không làm nó tới cùng. Có bao nhiêu lần bạn buông một câu kiểu như <code>Mình quyết tâm học Anh Văn</code>, hay <code>Mình quyết tâm từ nay sẽ chạy bộ mỗi sáng</code> Các mục tiêu vô thưởng vô phạt như vậy là một trong những lý do rất lớn khiến cho bạn không thể đạt được mục tiêu. Vì mục tiêu không rõ ràng và cũng như không có bất cứ động lực nào rõ ràng để hoàn thành nó.</p>
<p>Mình tham gia nhiều khóa học và đọc nhiều sách về chủ đề này. Cuốn tâm đắc nhất và là cuốn gối đầu giường của mình là cuốn 7 thói quen của người thành đạt của tác giả Stephen Covey. Và vì chủ để này rất hay cũng như để có thể giúp được bạn thì nó cần được mô tả có logic và đầy đủ hơn, do đó mình xin phép được chia sẻ riêng trong một bài viết sau.</p>
<p>Tuy nhiên, bạn có thể giúp mình trước hết bằng việc thử đi trả lời các câu hỏi sau:</p>
<ul>
<li>Đâu là 3 lý do lớn nhất khiến mình trì hoãn không chịu đặt mục tiêu?</li>
<li>Đâu là 3 lý do lớn nhất khiến mình thất bại trong việc hoàn thành mục tiêu?</li>
<li>Nếu chỉ chọn một mục tiêu có thể đạt được trong năm 2020, bạn sẽ chọn mục tiêu đó là gì?</li>
</ul>
<h3 id="7-lối-sống-cân-bằng-từ-bên-trong">7. Lối sống cân bằng từ bên trong</h3>
<p>Bạn là lập trình viên, bạn biết rất rõ một chiếc máy vi tính sẽ không thể đạt được hiệu suất cao nhất nếu CPU trở nên quá nóng và luôn trong tình trạng chạy 100% công suất.</p>
<p>Do đó bạn cần luôn nhìn nhận lại cuộc sống của chính mình, có gì mất cân bằng không? Lưu ý việc mất cân bằng và việc dành quá nhiều thời gian cho công việc không hẳn là liên quan với nhau, nếu bạn làm mà cảm thấy như không làm, làm mà cảm thấy vẫn như đang chơi thì tinh thần vẫn hoàn toàn thoải mái và hiệu suất vẫn cao.</p>
<p>Vậy làm sao để có thể có được lối sống cân bằng đó?</p>
<p>Cách đây hơn 5 năm, mình đã rất may có cơ duyên được tiếp xúc với một phương pháp mà dạo gần đây đang ngày càng được quan tâm rộng rãi, đó là thiền. Không như suy nghĩ của nhiều bạn, thiền có thể không liên quan đến tôn giáo nào cả. Có một phương pháp gọi là thiền chú ý hay thiền chánh niệm, tiếng anh gọi là mindfulness meditation và nó đơn giản đến nỗi bất kỳ ai cũng có thể tập được.</p>
<p>Thiền được định nghĩa là khi một người tập trung toàn bộ cảm xúc, cảm giác và suy nghĩ của mình vào một sự vật, sự việc và không có bất cứ phán xét gì tại một thời điểm nhất định trong hiện tại. Chỉ với 5 phút mỗi ngày, ngồi yên không suy nghĩ hoặc đơn giản là theo dõi nhịp thở vào ra, bạn đã có thể bước vào con đường thiền định để ổn định tâm trí và tạo sự tập tập trung tối đa cho mọi vấn đề hóc búa. Ngoài nâng cao hiệu suất tập trung, thiền còn có tác dụng khác. Nói nôm na là trong bạn có hai thành phần quan trọng nhất là cơ thể và tâm hồn. Xưa giờ bạn đã rất thiên vị khi chỉ suốt ngày chăm sóc cho thân thể, tập gym, chạy bộ mà không bao giờ để ý đến tâm hồn của mình. Lẽ dĩ nhiên cái gì mất cân bằng đều sẽ không tốt. Và thiền chính là cách để cho bộ não tạm thời nghỉ ngơi một cách toàn diện.</p>
<p>Dưới đây là một câu chuyện Ông vua và 4 bà vợ rất sâu sắc, bạn có thể nghe và cảm nhận.</p>

<div style="position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;">
  <iframe src="https://www.youtube.com/embed/40cEyuU3Nek" style="position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;" allowfullscreen title="YouTube Video"></iframe>
</div>

<p>Bộ môn này thật ra có cả trăm điều vi diệu khác và tôi hứa sẽ truyền tải đến với các bạn ở các bài viết sau. Phương Tây đã nghiên cứu rất nhiều về các phương pháp làm sao để thành công, như giao tiếp thành công, quản lý thời gian thành công, quản lý cảm xúc thành công. Tuy nhiên, điều đáng chú ý là tất cả phương pháp đó đều đúng, nhưng hoàn toàn không dễ để thực hiện. Và không may là sự khác biệt lại nằm ở phần thực hiện những nguyên tắc ấy. Gần đây hơn, có nhiều nghiên cứu của khoa học phương Tây dành cho thiền, họ đã khám phá ra vô vàn điều thú vị xung quanh, mà có thể rút gọn lại một ý là nếu bạn tập thiền thường xuyên, bạn có thể làm được những điều mà đáng lẽ bạn nên làm để thành công, một cách đều đặn và thường xuyên.</p>
<p>Thế đấy, vượt qua 7 cấp độ này, bạn sẽ không còn nhận ra mình nữa đâu. Thế giới quan thay đổi, bạn thành công, lương cao, công việc tốt. Hẹn gặp lại bạn sớm trong các bài viết chuyên sâu kì sau.</p>
<p>Bạn có thể xem tiếp phần 2 tại đây:</p>
<blockquote>
<p><a href="https://learn2code.dev/posts/10x-engineer-part-2/">Sếp nhớ trả lương em gấp 10 nha (phần 2) - thiết lập môi trường dev cho HĐH Ubuntu</a></p>
</blockquote>
]]></description>
                
                
                
                
                
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://learn2code.dev/categories/s%E1%BA%BFp-nh%E1%BB%9B-tr%E1%BA%A3-l%C6%B0%C6%A1ng-em-g%E1%BA%A5p-10-nha/">Sếp nhớ trả lương em gấp 10 nha</category>
                                
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://learn2code.dev/categories/k%E1%BB%B9-n%C4%83ng-m%E1%BB%81m/">Kỹ năng mềm</category>
                                
                            
                        
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://learn2code.dev/tags/10x-engineer/">10x-engineer</category>
                                
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://learn2code.dev/tags/soft-skill/">soft-skill</category>
                                
                            
                        
                    
                
            </item>
        
    </channel>
</rss>
